<resources>
    <string name="tfZemuisca">ZEMUISCA</string>
    <string name="app_name">Proyecto Apps Moviles</string>
    <string name="botonGeografia">Geografía y Politica</string>
    <string name="botonLagunas">Recorrido Sagrado</string>
    <string name="botonMitologia">Mitología</string>
    <string name="botonCostumbres">Costumbres</string>
    <string name="botonPremios">Progreso</string>
    <string name="botonSalir">Salir</string>

    <string name="botonSiguiente">Siguiente</string>
    <string name="botonAnterior">Anterior</string>
    <string name="tfInterfazGeografia">Geografia y Politica</string>

    <array name="textoGeografia">
        <item>En la Confederación Muisca, buena parte del territorio y la población
            se hallaba centralizada en dos grandes unidades políticas: el Zipazgo,
            cuyo soberano era el Zipa, y el Zacazgo, cuyo soberano era el Zaque. </item>
        <item>La Confederación Muisca fue el tipo de organización político-administrativa
            que agrupó a los muiscas en el territorio central de la actual República de
            Colombia antes de la invasión española. </item>
        <item>Las cuatro unidades político-territoriales confederadas fueron:
            el Zipazgo de Bacatá, el Zacazgo de Hunza, el territorio sagrado
            de Iraca y el territorio sagrado de Tundama (además de un grupo
            de territorios autónomos).</item>
        <item></item>
        <item>A la llegada de los españoles en el territorio muisca existían 5
            federaciones independientes, formadas por 25 tribus. Cada federación
            tenía su gobierno independiente, así como, una jurisdicción
            territorial sobre una serie de poblados que les pagaban tributo.</item>
        <item>La cultura muisca era un estado en formación. Contaba con
            una clase gobernante principal, secundada por otra menor,
            que regia unidades administrativas más pequeñas
            (capitanías o parcialidades).</item>
        <item>Social y económicamente, entre los Muiscas existieron seis
            clases o estamentos, así: los sacerdotes o jeques, la nobleza
            guerrera o los guechas y los pregoneros o aquellos funcionarios
            que hacían conocer la voluntad del cacique. También estaban
            los comerciantes, los artesanos y los agricultores, que se
            regían por un orden jurídico rígido. También sobresalieron
            los mineros en especial los que trabajaban en las minas de
            sal y esmeraldas y por último, los esclavos que, generalmente,
            eran prisioneros de guerra y a veces servían para los sacrificios
            religiosos.</item>
        <item></item>
        <item>El territorio ocupado por los Muiscas en el momento
            de la conquista española era el actual Altiplano
            Cundiboyacense, que se extiende sobre la cordillera
            oriental colombiana a unos 2500 metros sobre el
            nivel del mar, como altura promedio.</item>
        <item>Históricamente hablando, la ubicación de los muiscas
            se remonta a la primera oleada de pueblos asiáticos
            que cruzaron el océano Pacifico, llegando a Centroamérica.
            Posteriormente, cruzando el istmo de Panamá, lograron
            entrar al territorio colombiano por la región del Darién,
            una zona selvática, pantanosa y de difícil acceso, que
            limita con los actuales departamentos colombianos del
            Chocó y Antioquía.</item>
        <item>Continuando la idea anterior, la ubicación de los muiscas
            se dio específicamente en el altiplano cundiboyacense,
            entre los departamentos de Cundinamarca y Boyacá, cubriendo
            las regiones de la sabana de Bogotá y los valles de Ubaté,
            Chiquinquirá, Tunja, Duitama y Sogamoso.</item>
        <item></item>

    </array>

    <array name="textoRecorridoSagrado">
        <item>Las lagunas fueron sagradas para los Muiscas por el culto
            que le rendían al agua como el origen de la vida.
            También hay que tener en cuenta que muchas de las más
            de trescientas lagunas que existen en toda la sabana
            tienen su propia historia, como lo es la de Iguaque de
            donde salió la diosa "Bachué", Siecha donde habitaba la
            diosa "Sie", Guatavita donde se hacían rituales de coronación
            de caciques y muchas más.</item>
        <item>En el territorio de los Zipas se realizaba todos los años
            un ritual que se llamaba "Correr la Tierra", que era toda
            una peregrinación para los pueblos y a la vez una competencia
            para los jóvenes y que consistía en recorrer cinco lagunas
            de la región y rendirles culto, cosa que lo hacían durante
            varios días.</item>
        <item>Los Muiscas tenían una red de 5 lagunas donde los
            indígenas iban a orar, ofrendar y hacer rituales
            en agradecimiento o petición a sus deidades.</item>
        <item></item>
        <item>Laguna de Guatavita

            En esta laguna se da origen a la Leyenda
            de El Dorado, en la que se cuenta
            cómo un nuevo cacique entraba en una balsa
            cubierto de polvo de oro, esperando el reflejo
            del sol sobre su cuerpo. Se dice que los
            habitantes tiraban al agua esmeraldas y oro,
            para darle la bienvenida al nuevo cacique.</item>
        <item>Laguna de Siecha:

            En estas lagunas rendían culto a la fertilidad
            y la vida, ya que dichos temas estaban relacionados
            con el agua, como fuente creadora y dadora de vida.
            Se cree que la leyenda original de El Dorado,
            ocurrió en Siecha y no en Guatavita, igual hasta
            el momento nadie ha podido encontrar el gran tesoro
            que esconden estas aguas.</item>
        <item>Laguna de Teusacá:

            Actualmente se conoce como El Verjón, ubicada
            dentro del Parque Ecológico Matarrendonda, allí
            los indígenas hacian sus ofrendas a la madre tierra,
            siempre dando las gracias a cada elemento de la
            naturaleza, en especial el agua, quien para ellos
            es su fuente de origen y sustento.</item>
        <item></item>
        <item>Laguna de Guasca:

            A diferencia de las otras lagunas que componen
            la red de lugares sagrados para los Muiscas,
            esta fuente ya no existe, o al menos no como se
            conocía. Ahora es un pantano con cortos y pocos
            cuerpos de agua, resultado de la intervención del
            holandés Gonzalo Linnus Martos, quien explota minas,
            al enterarse de los posibles tesoros que los
            indígenas arrojaban al agua, decide secar la
            laguna para buscar oro.</item>
        <item>Laguna de Guasca:

            A partir de ese momento el terreno quedó convertido
            en un pantano que a pesar de todo sobrevivió y sigue
            siendo un espacio rico en fauna y flora.
            Por otro lado, además de perder su agua, también perdió
            su nombre. Quienes visiten este lugar se encontrarán
            con el Pantano de Martos.</item>
        <item>Laguna de Ubaqué:

            El último paradero de la ruta sagrada de los Muiscas.
            Allí completaban su recorrido en el que pasaban por
            las lagunas mencionadas, en las cuales se hacían cantos,
            rituales y ofrendas. Actualmente sirve para descanso
            y vivienda de muchos, convirtiendo a la laguna de Ubaqué
            en un espacio para acampar.</item>
        <item></item>
    </array>

    <array name="textoMitología">
        <item>Mito de Bagüe o Bachue:

            En el principio sólo existía Bague, la Madre Abuela.
            Entonces Bague gritó, y aparecieron los dioses, la luz,
            las plantas, los animales y los muiscas. Luego los dioses
            llenaron una olla con semillas y piedras, y sembraron luceros
            en el espacio. Tomaron las migajas que habían quedado en la
            olla y las lanzaron muy lejos, y ese fue el origen de las estrellas.
            Sin embargo, todo estaba quieto, nada se movía. Entonces los dioses
            fueron a visitar a Bague, y le contaron su pesar porque nada se movía,
            ni crecía, ni sonaba. </item>
        <item>La Madre Abuela preparó una bebida que los dioses
            tomaron hasta quedar dormidos, Comenzaron a soñar
            y a tener visiones, y en sus sueños todo se movía,
            las aves cantaban, las cascadas hacían ruido y los
            hombres se afanaban, en sus labores cotidianas.
            Cuando los dioses despertaron, la luz se esparció
            por el universo, y todo tuvo movimiento, como en sus
            sueños. </item>
        <item>Mito de Chiminigagua:

            Cuando ya era de noche, antes de que hubiera nada
            en el mundo, estaba la luz metida en una cosa grande,
            llamada Chiminigagua, de donde después salió. Chiminigagua
            comenzó a salir y a mostrar la luz que en sí tenía.
            Lo primero que creó fueron unas aves negras y grandes,
            a las cuales mandó que fuesen por todo el mundo echando
            aire por los picos. Y el aire que echaban era lúcido y
            resplandeciente. Y luego que hubieron recorrido el mundo,
            quedó todo claro e iluminado. Luego creó Chiminigagua
            todas las otras cosas que hay en el mundo, y entre todas,
            las más hermosas fueron el Sol y su esposa, la Luna.</item>
        <item></item>
        <item>Mito de Bochica:

            Según este mito, desde los llanos del Oriente llegó
            a la Sabana de Bogotá, hace mucho tiempo, un hombre
            desconocido, de piel blanca y ojos azules, con el
            cabello y la barba larga hasta la cintura, cogida la
            cabellera con una cinta, con los pies descalzos, y
            vistiendo una manta o túnica hasta las pantorrillas,
            atada con un nudo sobre el hombro derecho.</item>
        <item>Entró por el pueblo de Pasca, y de allí pasó a
            Bosa, donde se le murió un camello que traía,
            cuyos huesos conservaron los muiscas. Este hombre,
            conocido como Bochica, recibió otros nombres,
            como Chimizapagua (que quiere decir «mensajero de Chiminigagua»),
            Nemqueteba, Xué, entre otros.</item>
        <item>Bochica les enseñó a los muiscas a hilar algodón
            y tejer mantas, pues antes de esto, se cubrían
            con unas planchas burdas de algodón en rama,
            atadas con cordezuelas de fique.</item>
        <item></item>
        <item>Chía, o Chie:
            La diosa Luna. Preside la noche. Simboliza el principio
            que produce las pasiones humanas, los apetitos y los deseos.
            A veces se la identifica con Huitaca, castigada por Bochica,
            quien la transformó en lechuza, o en el mismo astro de la Luna.
            Algunos autores la tienen incluso por esposa de Bochica.</item>
        <item>Nencatacoa, o Fo:

            Dios de la embriaguez, la irreverencia, la música y la danza.
            Transforma las cosas con otras apariencias. Preside las borracheras,
            protege a los tejedores y estampadores de telas. Suele manifestarse
            a veces en forma de zorro, y por eso se le llama Fo.</item>
        <item>Cuhuzafiba:

            Conocido por lo españoles como Cuchaviva, es el dios
            del arcoíris y de la medicina, mediador entre dioses
            y hombres. A él lo invocaban los enfermos de fiebre y
            las mujeres cuando entraban en labores de parto.</item>
        <item></item>
    </array>

    <array name="textoCostumbres">
        <item>Costumbres y modos de Vida: Agricultura

            Uno de los elementos básicos en la alimentación de la población muisca
            era el maíz con el que preparaban distintos alimentos, como por ejemplo
            arepas, bollos de maíz, mazamorra y chicha.</item>
        <item>Agricultura:

            Las proteínas que consumían eran de origen animal y vegetal,
            las proteínas vegetales la consumían del maní, la coca y los
            frijoles y las proteínas animales las consumían del venado,
            curí, aves, orugas, hormigas entre otras especies.</item>
        <item>Agricultura:

            Cabe resaltar que sus cultivos de maíz era cosechado una
            vez año y que consumían también tubérculos y frutas
            cosechados por ellos mismos.</item>
        <item></item>
        <item>Vestimenta:

            Los muiscas vestían por lo general con mantas hechas
            de algodón las cuales cubrían todo su cuerpo, para
            contra restar el frio de su territorio, ellos no usaban
            calzado.</item>
        <item>Vestimenta:

            Según el clima utilizaban camisas con o sin mangas pero
            siempre el vestuario era hasta por debajo de sus rodillas
            y ruanas, que por lo general eran de color blanco, sin
            embargo en cierto sector de su sociedad las usaban con
            figuras de color rojo y negro.</item>
        <item>Vestimenta:

            Tanto los hombres como las mujeres, usaban aderezos en
            sus cuerpos como lo son las manillas, estas eran hechas
            con huesos de animales o semillas, las mujeres tendían
            utilizar los cabellos largos, a los hombrees también se
            les era permitido pero solo hasta los hombros.</item>
        <item></item>
        <item>Vestimenta e indumentaria según su actividad o estrato social:

            Los güechas (guerreros), usaban cascos de oro, el pueblo
            con gorros de algodón y ocasionalmente, en época de celebración,
            usaban gorros de pieles de animales como osos y tigres.</item>
        <item>Vestimenta e indumentaria según su actividad o estrato social:

            La nobleza y familia de los gobernadores:
            se distinguía por su manera de vestir ya que por lo general
            se adornaban con plumas. En el caso de los hombres ellos llevaban
            orejeras y narigueras de oro, brazaletes de oro con esmeraldas
            y su cuerpo con pigmento rojo.</item>
        <item>Vestimenta e indumentaria según su actividad o estrato social:

            La nobleza y familia de los gobernadores:
            Las mujeres usaban dos mantas; una larga y ceñida a la
            cintura mediante faja, y la otra, pequeña, colgada sobre
            sus hombros y sujetadas con alfileres de plata u oro.</item>
        <item></item>
    </array>

    <string name="tfPregunta">Pregunta</string>
    <string name="botonEnviarRespuesta">Enviar</string>

    <string name="tfProgreso">Progreso</string>
    <string name="botonAtras">Atras</string>

    <array name="preguntasGeografia">
        <item>Cuál era el nombre del soberano del Zacazgo?</item>
        <item>A la llegada de los españoles, ¿Cuántas federaciones independientes habían en el territorio Muisca?</item>
        <item>El territorio ocupado por los Muiscas al momento de la conquista española
            era el actual Altiplano Cundiboyacense, que se extiende por una cordillera
            ¿Cuál cordillera es?</item>
    </array>

    <array name="repuestasPrimeraPreguntaGeografia">
        <item>Zipa</item>
        <item>Muisca</item>
        <item>Zaque</item>
        <item>Hunza</item>
    </array>
    <array name="repuestasSegundaPreguntaGeografia">
        <item>5 (Cinco)</item>
        <item>2 (Dos)</item>
        <item>25 (Veinticinco)</item>
        <item>1 (Uno)</item>
    </array>
    <array name="repuestasTerceraPreguntaGeografia">
        <item>Cordillera Oriental</item>
        <item>Cordillera Central</item>
        <item>Cordillera Occidental</item>
        <item>Todas la anteriores</item>
    </array>

    <array name="preguntasRecorridoSagrado">
        <item>En el territorio de los Zipas se realizaba todos los años
            un ritual que se llamaba "Correr la Tierra", que era toda
            una peregrinación para los pueblos y a la vez una competencia
            para los jóvenes ¿En qué consistía?</item>
        <item>¿En cuál laguna se da origen a la Leyenda de El Dorado?</item>
        <item>¿Cuál es el último paradero de la ruta sagrada de los Muiscas?</item>
    </array>

    <array name="repuestasPrimeraPreguntaRecorridoSagrado">
        <item>Recorrer cinco lagunas de la región y rendirles culto</item>
        <item>Tirar al agua esmeraldas y oro</item>
        <item>Hacer cantos y dar ofrendas alrededor de las lagunas</item>
        <item>Hacer cantos y tirar al agua esmeraldas</item>
    </array>
    <array name="repuestasSegundaPreguntaRecorridoSagrado">
        <item>Laguna de Siecha</item>
        <item>Laguna de Teusacá</item>
        <item>Laguna de Guatavita</item>
        <item>Laguna de Guasca</item>
    </array>
    <array name="repuestasTerceraPreguntaRecorridoSagrado">
        <item>Laguna de Ubaqué</item>
        <item>Laguna de Siecha</item>
        <item>Pantano de Martos</item>
        <item>Laguna de Guasca</item>
    </array>

    <array name="preguntasMitologia">
        <item>¿Cuáles creían los Muiscas que eran las creaciones de Chiminigagua?</item>
        <item>A Bochica se le murió un animal en Bosa, cuyo huesos conservaron los Muiscas
            ¿Qué animal era este?</item>
        <item>¿Quién era la diosa Chía o Chie?</item>
    </array>

    <array name="repuestasPrimeraPreguntaMitologia">
        <item>El agua y el fuego</item>
        <item>El sol y su esposa, la luna</item>//correcta
        <item>El día y la noche</item>
        <item>El dia y el fuego</item>
    </array>
    <array name="repuestasSegundaPreguntaMitologia">
        <item>Camello</item>//correcta
        <item>Caballo</item>
        <item>Llama</item>
        <item>Pajaro</item>
    </array>
    <array name="repuestasTerceraPreguntaMitologia">
        <item>Diosa del Sol</item>
        <item>Diosa del Agua</item>
        <item>Diosa de la Luna</item>//correcta
        <item>Diosa del fuego</item>
    </array>


    <array name="preguntasCostumbres">
        <item>Las proteínas de origen vegetal que consumían los Muiscas eran de:</item>
        <item>¿Cuál es el material del cuál estaban hechas las mantas de los Muiscas?</item>
        <item>¿De qué material eran los cascos que usaban los güechas (guerreros)?</item>
    </array>

    <array name="repuestasPrimeraPreguntaCostumbres">
        <item>Maní, coca y fríjoles</item> //correcta
        <item>Lentejas, arvejas y soja</item>
        <item>Garbanzos, avena y quinoa</item>
        <item>Avena, lentejas y coca</item>
    </array>
    <array name="repuestasSegundaPreguntaCostumbres">
        <item>Algodón</item> //correcta
        <item>Seda</item>
        <item>Lana</item>
        <item>Almidón</item>
    </array>
    <array name="repuestasTerceraPreguntaCostumbres">
        <item>Plata</item>
        <item>Algodón</item>
        <item>Oro</item> //correcta
        <item>Almidón</item>
    </array>
</resources>
